% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8 -*-
\documentclass[12pt]{book}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eufrak}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subfig}
\setlength{\topmargin}{-0.5in}
\setlength{\oddsidemargin}{-5.mm}
\setlength{\evensidemargin}{-5.mm}
\setlength{\textwidth}{7.in}
\setlength{\textheight}{9.in}

%\usepackage{listings}
%\usepackage{graphicx}
%\lstloadlanguages{ [ LaTeX ] TeX, bash, C++, make, python}
%\lstset{language=python, escapechar=|, extendedchars=true} 

\usepackage[unicode,colorlinks]{hyperref}
%\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, filecolor=blue, pagecolor=blue, urlcolor=blue}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue,
pdftitle={Библиотека aiwlib}, pdfauthor={Иванов А.В, Хилков С.А и Жданов С.А}}

\def\nil{}
\begin{document}
\title{Библиотека {\tt aiwlib}}
\author{
Иванов А.В., Хилков С.А. и Жданов С.А
}

%\institution{Институт прикладной математики им.~М.В.~Келдыша РАН}
%\libcatnum{519.63}
%\city{\rule{0pt}{1.5cm}Москва}
%\date{\number\year\month\day}
\maketitle

%\def\baselinestretch{1.5}
%\setcounter{page}{1}
\tableofcontents


\chapter{Начало работы} % вводное руководство
%\input{introduction} % разжигая ваш аппетит
% быстрый старт (примеры использования)
% установка
% \input{structure}
\input{make}

% изменения по сравнению с aivlib ?

\chapter{Ядро библиотеки}
\input{C++/debug}
\input{C++/alloc}
\input{C++/iostream}
\input{C++/vec}
\input{C++/mesh}
\input{C++/interpolations}
\input{C++/dat2mesh}
\input{C++/isolines}
\input{C++/zcube}
\input{C++/segy}
\input{C++/checkpoint}
\input{C++/pickle}
\input{C++/voronoy}
\input{C++/typeinfo}
\input{C++/angem}
% сфера
% инстацирование в питон - размазать по предыдыщуим модулям?

\end{document}

\chapter{Средства визуализации}
%3.1 gplt
%3.2 arr2D
%3.3 arr3D
%3.4 сфера
%3.5 вьювер для поверхностей
%3.6 вьювер для магнетиков

\chapter{RACS}

\chapter{Система кодогенерации SYMBALG}

\chapter{Дополнительные модули для питона}

\chapter{Алгоритмы}
\subsection{Построение изолиний}
\subsection{Интерполяция}

\end{document}
%\input{aivlib/installation}

\chapter{Ядро библиотеки}
\section{Введение}
\input{aivlib/introduction}
\section{Общие модули}
Для всех классов и функций библиотеки {\tt aivlib} необходимы потоки ввода/вывода, индексы и вектора~--- это
то <<основание>>, на котором строятся все остальные библиотечные классы и функции.
\input{aivlib/mystream}
\input{../tests/mystream}

\input{aivlib/IndxVctr}
\input{../tests/IndxVctr}

\input{aivlib/dekart}

\section{Контейнеры}
\input{aivlib/array}
\small
\input{../tests/Arr2D}
\input{../tests/Arr3D}
\normalsize
\input{aivlib/sphere}
\input{../tests/sphereT}


\section{Классы и функции для построения изображений}
%\input{aivlib/images}
%\input{tests/images}
\begin{center}
\framebox{************* раздел находится в разработке ****************}
\end{center}

\section{Утилиты командной строки}
\input{aivlib/shellutils}
\input{aivlib/viewers}


\chapter{Система контроля результатов и алгоритмов RACS}
\input{racs/introduction}
\input{racs/formalism}
\input{racs/general}
\input{racs/pickle_db}
\input{racs/select}
\input{racs/sh_utils}
\input{racs/grid}

\input{racs/mixt}
\input{racs/mytime}
\input{racs/examples}


\chapter{Различные пакеты и утилиты}
\section{Модуль {\tt bindopt}~--- разбор аргументов командной строки в приложениях
{\tt Python}}\label{igl:sec}
\input{other/bindopt}

\section{Модуль {\tt myTkinter} --- упрощенное создание оконных интерфейсов}
\input{other/myTkinter}

\section{Утилита {\tt convolve}}\label{convolve:sec}
\input{other/convolve}
\clearpage

\section{Утилита {\tt gplt} --- упрощенное создание графиков типографского качества}\label{gplt:sec}
\input{other/gplt}

\chapter{Система кодогенерации SYMBALG}
%\input{symbalg/symbalg}
\begin{center}
\framebox{************* раздел находится в разработке ****************}
\end{center}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{GVR}  Г. Россум, Ф.Л.Дж. Дрейк, Д.С. Откидач. <<Язык программирования
  {\tt Python}>>. 2001~--- 454C.
\bibitem{ML} Марк Лутц. Программирование на {\tt Python}. С-Пб.:
  <<Символ>>. 2002~--- 1135C. 
\bibitem{MAKE} Ричард Столлман, Роланд МакГрат. <<{\tt GNU Make}. Программа
  управления компиляцией>> 1995.
\bibitem{aiv:cpp2py} \href{http://a-iv.ry/pyart/cpp2py.pdf}
{А.В. Иванов <<Импорт {\tt С++} кода  в {\tt Python} при помощи пакета {\bfseries\tt SWIG}>>}
\bibitem{bash:conspect} 
\href{http://www.linux.org.ru/books/bash-conspect.html}{Григорий Строкин <<BASH конспект>> 1997.}
\bibitem{bash:scripting} Mendel Cooper <<Advanced Bash-Scripting Guide>>, перевод: Андрей
  Киселев
  \href{http://www.opennet.ru/docs/RUS/bash\_scripting\_guide/}{<<Искусство программирования на языке сценариев командной оболочки>>}
\end{thebibliography}

%\input{../tests/indexD}

\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
